---
title: 3.1 Ringe und Ringhomomorphismen
---

# Ringe und Ringhomomorphismen

## Ring

> [!info] Definition 
> 
> Ein *Ring* ist eine Menge $R$ mit zwei Verknüpfungen $+_{R} : R\times R\to R$ und $\cdot_{R} : R \times R\to R$
> sodass 
> 1. $(R, +_{R})$ ist eine kommutative (abelsche) Gruppe (neutrales Element $0_{R}$)
>  
> 2. $\cdot_{R}$ assoziativ, neutrales Element $1_{R}$
>  
> 3. Es gelten die Distributivgesetze
>    $\forall r,s,t \in R : (r+_{R}+s)\cdot_{R} t = (r \cdot_R t)+_{R}(s\cdot_{R}t)$
>    und $r \cdot_{R} (s+_{R}t)=(r\cdot_{R}s)+(r \cdot_{R}t)$

*Konvention:* Punkt vor Strich: $a+_{R}b\cdot_{R} c := a +_{R} (b\cdot_{R}c)$

## Kommutativität

Wenn $(R, +_{R}, \cdot_{R})$ ein Ring ist und $\cdot_{R}$ kommutativ, dann heißt der Ring *kommutativ*.

## Teilring

> [!info] Definition 
> 
> Wenn $(R, +_{R}, \cdot_{R})$ ein Ring ist und $T \subseteq R$ eine Teilmenge sodass
> 1. $\forall x,y \in T: x +_{R} y \in T$ und $x \cdot y \in T$ 
>    (abgeschlossen in Addition und Multiplikation)
>   
> 2. $1_{R}, -1_{R} \in T$
>    (jedes Element besitzt ein Inverses bezüglich $+_{R}$)
> 
> heißt $T$ ein *Teilring*.

Insbesondere ist dann $T$ eine Untergruppe von $R$ bezüglich $+_{R}$. Denn:
$\forall y \in T: -y \in T$, denn
$-y = (-1_{R}) \cdot_{R} y$

$-y$ ist das Element, sodass $y+_{R}(-y)=0_{R}$
$-1_{R}$ das Element, sodass $1_{R}+_{R}(-1_{R})=0_{R}$

Zeige also $y+(-1_{R})\cdot_{R}y=0_{R}$

$$
\begin{align}
y +_{R} (-1)\cdot_{R} y &= 1_{R} \cdot_{R} y +_{R} (-1_{R})\cdot_{R} y \\
&= (1_{R} +_{R}(-1_{R})) \cdot_{R} y = 0_{R} \cdot_{R} y
\end{align}
$$
Was nach fehlt: Wieso ist $0_{R} \cdot_{R} y = 0_{R}$ ?
    Weil $0_{R}\cdot_{R} y = (0_{R}+_{R}0_{R})\cdot_{R} y = 0_{R} \cdot_{R} y +_{R} 0_{R} \cdot_{R} y$

## Beispiele

1. $\mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}$ sind bezüglich der üblichen Addition und Multiplikation Ringe.
   
2. Für $I=[0,1]$ ist $R=\{ f: I \to R : f \text{ ist stetig} \}$
    Für $f,g \in R$ ist $f+g : I \to R$ definiert durch 
        $\forall x \in I : (f+g)(x) = f(x)+g(x)$
        $f \cdot g: I \to R, (f\cdot g)(x)=f(x)\cdot g(x)$
    Dann ist $(R,+,\cdot)$ ein Ring, denn $(R,+)$ ist eine Gruppe (neutrales Element: $0_{R}:I\to R, 0_{R}(x)=0 \ \forall x \in I$)
    $\cdot$ ist assoziativ, neutrales Element $1_{R}=1 \ \forall x \in I$
    $\cdot_{R}$ ist kommutativ denn $\forall f, g \in R$
        $\forall x \in I : (f \cdot g)(x)=f(x)\cdot g(x)\overset{\text{Zahl!}}{=} g(x)\cdot f(x)=(g\cdot f)(x)$
    Es lagt also, eines der Distributivgesetze zu verifizieren:
    $\forall f,g,h \in R : \forall x \in I : (f\cdot(g+h))(x)$
    
3. Sei $C = \{ (a_{n})_{n \in\mathbb{N}} : (a_{n})_{n \in\mathbb{N}} \text{ ist eine Cauchy-Folge} \}$
   $(a_{n})_{n \in\mathbb{N}} + (b_{n})_{n \in\mathbb{N}} := (a_{n}+b_{n})_{n \in\mathbb{N}}$
   $\to (C, +, \cdot$ ist ein kommutativer Ring
   
4. Für $n \in \mathbb{N}_{0}$ haben wir Addition und Multiplikation auf $\mathbb{Z} \text{/}n\mathbb{Z}$
   $\forall x,y \in \mathbb{Z} : [x]_{n}+[y]_{n} = [x+y]_{n}$
   Laut Vorlesung/Übung: kommutative Verknüpfung mit jeweils dem neutralen Element $[0]_{n}, [-1]_{n}$
   Distributivgesetzt $\forall a,b,c \in \mathbb{Z}\text{/}n\mathbb{Z} : \exists x \in a, y \in b, z \in c : a = [x]_{n}, b=[y]_{n},c=[z]_{n}$
   $\to\mathbb{Z} \text{/}n\mathbb{Z}$ ist ein kommutativer Ring
   ![[Pasted image 20221121090143.png|260]]

> [!important] Hilfssatz 3.1.6
> In einem Ring $(R, +, \cdot)$ gilt 
>  $$\forall y \in R: 0_{R}\cdot y=0_{R}$$
> und 
> $$\forall x,y \in R : (-x)\cdot y=-(xy)=x\cdot(-y)$$

## Abbildung zwischen Ringen

> [!info] Definition 
> 
> Wenn $R, +_{R}, \cdot_{R}$ und $(S, +_{S}, \cdot_{S})$ zwei Ringe sind, dann heißen zwei Abbildungen
> $f : R \to S$ mit
> 
> 1. $\forall x,y \in R: f(x+_{R}y)=f(x)+_{S}f(y)$
> 2. $f(x \cdot_{R} y)=f(x) \cdot_{S} f(y)$
> 3. $f(1_{R})=1_{S}$
> 
> ein *Ring von $R$ nach $S$*.

## Kern von Ringen

> [!info] Definition 
> 
> Wenn $f:R\to S$ ein Ringhomomorphismus ist, dann heißt $f^{-1}(\{ 0_{R} \})=\{ x \in R: f(x)=0_{R} \}$ der *Kern* von $f$.

## Einheiten

> [!info] Definition 
> 
> Sei $R$ ($(R, +, \cdot)$) ein Ring: 
> 
> Ein Element $a \in R$ heißt *invertierbar*, wenn ein Element $a^{-1}$ existiert, sodass $a\cdot a^{-1}=1_{a}=a^{-1}\cdot a$ ($a^{-1}$ ist wieder eindeutig).
> 
> Invertierbare Elemente heißen auch *Einheiten* (in $R$).

- $1_{R}$ ist invertierbar
- Wenn $x,y \in R$ invertierbar sind, dann auch $x \cdot y$, denn $(y^{-1}\cdot x^{-1})(x\cdot y)=y^{-1}\cdot(x ^{-1} \cdot x)*y=1_{R}=(x\cdot y)(y ^{-1} \cdot x ^{-1})$
  $\implies (x \cdot y)^{-1}=y^{-1}\cdot x ^{-1}$
- Mit $x$ ist auch $x ^{-1}$ invertierbar, $(x ^{-1})^{-1}=x$ 
- Die Menge aller invertierbaren Elemente in $R$ ist bezüglich der Multiplikation eine Gruppe: $R^\times$, die *Einheitengruppe* von $R$

## Kleiner Satz von Fermat

Sei $p \in \mathbb{P}$ und $x \in \mathbb{Z}$. 
Dann gilt: $x^p-x$ ist ein Vielfaches von $p$.

**Allgemeiner:** 

> [!important] Satz von Fermat
> 
>  Für jedes $k \in \mathbb{N}_{0}$ gilt: 
>  $$
> x^{k(p-1)+1} \equiv x \ (\text{mod } p)
> $$

**Spezialfall:**
- $p=2 \quad x^2-x=x(x-1)$ ist gerade
- $p=3 \quad x^3-x=x(x-1)(x+1)$ ist gerade
  eine der drei aufeinanderfolgenden zahlen ist durch 3 teilbar

> [!note]- Beweis
> 
> Sei $a \in \mathbb{Z}\text{/}p\mathbb{Z}$
> 
> Beh.: $a^p=a$
> Bew.:
> Unterschiede zwei Fälle:
> *Fall 1:* $a=0 \iff 0^p=0$
> *Fall 2:* $a\neq 0$
>     Wegen Lagrange und $\#(\mathbb{Z}\text{/}p\mathbb{Z})^\times=p-1$
>     gilt $a^{p-1}=1 \iff a^p=a$
>     
> Allgemein:
> $a\neq 0 \quad a^{k(p-1)}=(a^{p-1})^k=1^k=1$, also $a^{k(p-1)+1}=a$



  