---
title: 3.2 Komplexe Zahlen
---

# Komplexe Zahlen

> [!warning] Achtung üë∑
> 
> Dieser Abschnitt muss noch √ºberarbeitet werden.

Sei $K$ ein K√∂rper und $d \in K$ ein Element, sodass die Gleichung $x^2=d$ keine L√∂sung in $K$ hat.

**Ziel:** Finde einen K√∂rper $L$, der $K$ als Teilring enth√§lt und ein Element $w \in L$, sodass $w^2=d$.

**Vorbereitung:** *Wir tun erstmal so, als ob wir so einen K√∂rper $L$ bereits h√§tten.*
Fixere $w \in L$ mit $w^2=d$.
Betrachte $\{ x+y\cdot w : x,y \in K \} = \tilde{K}$

**Beobachtung:** $\tilde{K}$ ist ein K√∂rper, der $K$ als Teilring und $w$ als Element enth√§lt.

**Denn:** Seine $x+yw, r+sw \in \tilde{K}, x,y,r,s \in K$. Es gilt:
$$
\begin{align}
(x+yw)+(r+sw) &=x+r+(y+s)w \in \tilde{K} \\
(x+yw)\cdot(r+sw) &= xr+xsw+ywr+ywsw \\
=(xr+ysd) &+(xs+ys)w \in \tilde{K} \\
\implies  \tilde{K} \text{ ist abgeschlossen}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
1_{K}=1_{K}+0_{K}w \in \tilde{K}, \quad -1 \in \tilde{K} \\
\implies \tilde{K} \text{ ist Teilmenge von } L
\end{align}
$$

Noch zu zeigen $\tilde{K}^{\times}=\tilde{K} \times \{ 0 \}$
    Sei $x+yw\in\tilde{K}, \quad x+yw \neq 0, \text{ d.h } (x,y)\neq(0,0)$
    Dann: $(x+yw)(x-yw)=x^2-dy^2 \in K$
        $x^2 \neq dy^2$, denn:
        Wenn  $x^2 =dy^2$ und $x=0$, so w√§hre $y=0$, denn $d\neq 0$
        W√§hre $y=0$, sei auch $x=0$
        also w√§hren $x^2=dy^2$ und $x\neq 0\neq y$
        $\implies d = \frac{x^2}{y^2}=\left( \frac{x}{y} \right)^2$, was nicht geht, da $\frac{x}{y}\in K$
    $\implies (x+yw)\left( \frac{x}{x^2+dy^2} - \frac{y}{x^2+dy^2}w \right)=1$

Das motiviert die folgende Konstruktion:
$L=K^2=\{ (x,y) : x,y \in K \}$
    $+: L \times L \to K, \quad (x,y)+(r,s) := (x+r, y+s)$
    $\cdot : L \times L \to L, \quad (x,y)\cdot(r,s):= (xr + ysd, xs +yr)$
        $(1,0)$ ist *neutrales Element* f√ºr $\cdot$
        $\cdot$ ist assoziativ und kommutativ, es gilt das Distributiv Gesetz
Wir identifizieren $x \in K$ mit $(x,0) \in L$
$x \in K \mapsto (x,0) \in L$ ist Ringhomomorphismus
Fasse $K$ dadurch als Teilmenge von $L$ aus.
$w=(0,1) : w ^2=w\cdot w=(d,0)=d$
F√ºr $(x,y)\neq(0,0)$ in $L$ ist
$\left( \frac{x}{x^2-dy^2},\frac{-y}{x^2-dy^2} \right) = (x,y)^{-1} : L$ ist ein K√∂rper ‚úÖ

mit $w=(0,1)$ gilt $(x,y)=x(1,0)+y(0,1)=x+yw$
$\implies L=\{ x+yw : x,y \in K \}$ ist ein K√∂rper
    $(x+yw)+(r+sw)=x+r+(y+s)w$
    $(x+yw)\cdot(r+sw)=xr+ysd+(xs+yr)w$


## Wurzeln von Komplexen Zahlen

- nicht Eindeutig
- bei der Wurzel $\sqrt[n]{ x }$ haben wir $n$ M√∂glichkeiten

L√∂se $\quad z^n=w \quad$ mit $w \in \mathbb{C} \quad$ und $\quad n \in \mathbb{N}, n \geq 1$.
1. Stelle $z$ und $w$ polar dar: $\quad z=r \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{i} \varphi}$ und $w=s \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{i} \psi}$.
2. Dann folgt $\quad z^n=r^n \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{i} \cdot n \varphi}$ mit $n \varphi \in(-n \pi ; n \pi]$.
3. Vergleich von Betrag und Argument liefert
    $r^n=s \quad$ und $\quad n \varphi=\psi+2 k \pi$ mit einem $k \in \mathbb{Z}$, also
$$
z=\sqrt[n]{r} \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{i} \cdot \frac{\psi+2 k \pi}{n}} \quad \text { mit einem } k \in \mathbb{Z} .
$$
4. Einsetzen aller m√∂glichen $k \in \mathbb{Z}$ liefert alle $z \in \mathbb{C}$ mit $z^n=w$. Die Ergebnisse wiederholen sich nach jeweils $n$ eingesetzen aufeinanderfolgenden Zahlen f√ºr $k$.
